% -*- coding: utf-8 -*-
\documentclass[a4paper, 12pt, final]{article}
\input{_preamble}
\usepackage{bm}
\usepackage{enumerate}
\graphicspath{{./floats/}}
 
% _ DOCUMENT ATTRIBUTES ______________________________________________________________ %

\title{\textbf{Lista 5}}
\author{Métodos Quantitativos I (MPAM-ENAP)}
\date{}

% _ DOCUMENT _________________________________________________________________________ %

\begin{document}

\maketitle

Incentivos são crescentemente utilizados para induzir crianças a fazerem escolhas de alimentação saudáveis. Todavia, incentivos tem não somente efeitos diretos sobre o retorno de diferentes escolhas como também funcionam como ``sinais'' que podem ter efeitos indiretos sobre as escolhas. Esses efeitos indiretos tem direção indeterminada e, portanto, identificá-los é fundamental para entender a efetividade de incentivos para induzir crianças a fazerem escolhas de alimentação saudáveis.      

O artigo \textbf{Incentives and Unintended Consequences: Spillover Effects in Food Choice} (M. Angelucci, S. Prina, H. Royer e A. Samek) estima os efeitos diretos e indiretos de incentivos sobre escolhas de alimentação saudável utilizando um experimento de campo com crianças de escolas de ensino fundamental de Chicago Heights (Illinois). 

Com base na leitura do artigo e dos arquivos \textbf{APRS\_data.dta} e \textbf{readme}, responda às seguintes questões:   

\begin{enumerate}

\item Descreva o desenho experimental utilizado no estudo, identificando o contexto, os diferentes grupos experimentais e as diferentes escolhas medidas.

\item Interprete as equações (1) e (2) do artigo, descrevendo o que os efeitos que os diferentes coeficientes identificam e a(s) hipótese(s) necessárias para esses efeitos serem estimados consistentemente.

\item Replique a tabela 3 do artigo e interprete seus resultados.

\item Suponha que o experimento tenha sido mal implementado e que a probabilidade da criança receber incentivos seja positivamente correlacionada com a educação dos pais da criança. Mostre como isso afetaria a consistência dos estimadores de OLS da equação (1). Discuta a direção esperada do viés. 

\item Interprete a equação (3) do artigo, identificando que tipos de efeitos indiretos os diferentes coeficientes identificam e a(s) hipótese(s) necessárias para esses efeitos serem estimados consistentemente.

\item \textbf{[PONTO EXTRA!]} Replique a tabela 4 do artigo e interprete seus resultados. 



\end{enumerate}

\end{document}

